\section{Schlussbetrachtung}
\label{sec:schlussbetrachtung}
Im Nachfolgenden soll die Arbeit abgeschlossen werden. Dafür soll aufgezeigt werden, was im Rahmen dieser Arbeit nicht bearbeitet werden konnte und was im Rahmen dieser Arbeit nicht optimal behandelt wurde.

\subsection{Ausblick}
\label{subsec:ausblick}
In Projekten, welche dieser Bachelorarbeit nachfolgen, sollte die Hilfestellung für Benutzer:innen ausgebaut werden. Aktuell wird pro Seite nur beschrieben, was von den Benutzerinnen und Benutzern erwartet wird. Es wird jedoch nicht beschrieben, wie sie dieses Ziel erreichen können. Möglichkeiten, die evaluiert werden könnten, wären z.B. eine Audiohilfe, die auf jeder Seite angeboten wird, Fehlermeldungen, auf den \textit{weiter}-Buttons, welche einem sagen, warum der nächste Schritt noch nicht erreichbar ist oder ob ein kleiner Einführungstext für Klarheit sorgen kann.

Außerdem sollte die Usability der Kartenansicht erheblich verbessert werden. Da in diesem Schritt die Steuerung komplexer ist als in den anderen Schritten sollte hier für alle Erfahrungsstufen vorgesorgt werden. Mögliche Arten der Hilfsmittel wären hier eine Aufzeichnung der benötigten Tasten und ihrer Funktionen, sowie eine ausführliche Beschreibung der Schritte.

Es sollte außerdem evaluiert werden, ob Videos ein geeignetes Medium für die Zielgruppe sind. Während im Rahmen des Projekts \textit{DiReBio} häufig diskutiert wurde, dass niemand mehr Texte lesen möchte und alle nur noch Videos sehen möchten, schlug mir im Rahmen meiner Demonstration gegenteiliges Feedback entgegen. Die Probandinnen und Probanden hätten lieber Texte gelesen. Eine mögliche Lösung wäre eine Transkription der Videos zur Verfügung zu stellen, damit Benutzer:innen, die lieber lesen, sich nicht die Videos ansehen müssen.

Abschließend ist außerdem anzumerken, dass die Plattform in ihrer aktuellen Form nicht ausreichend barrierefrei ist. Um niemanden auszuschließen, sollte auch darauf geachtet werden, dass blinde, taube Menschen, sowie Menschen mit eingeschränkten motorischen Fähigkeiten die Plattform bedienen können. Für taube Menschen sind beispielsweise die Videos absolut ungeeignet.

Um den Datenschutz und die Persönlichkeitsrechte der Teilnehmenden eines Workshops zu wahren, sollte eine Alternative zum YouTube-Modul der Plattform angeboten werden. Es ist leicht, das Modul, welches aktuell die YouTube-Videos ausliefert, z.B. durch ein Modul auszutauschen, welches auf eine beliebige Video-URL oder eine MediaGoblin-Instanz zeigt \cite{mediagoblin}.

\subsection{Kritische Würdigung}
\label{subsec:kritische_wuerdigung}
Im nachfolgenden Kapitel sollen die Schwächen dieser Arbeit aufgezeigt werden.

Im ersten Kapitel wurde die Bioökonomie sehr oberflächlich beschrieben. Obwohl ein Wissen über die Bioökonomie für das Verständnis dieser Arbeit nicht notwendig ist, wären Informationen über dieses für Leser:innen ggf. von Interesse gewesen, da diese Arbeit im Kontext eines Projekts der Bioökonomie bearbeitet wurde. Die knappe Ausführung der Beschreibung der Bioökonomie geschah zum Einen, da Wissen über die Bioökonomie nicht erforderlich ist, um dieser Arbeit folgen zu können und zum Anderen aus der Annahme, dass Leser:innen dieser Arbeit bereits Vorkenntnisse über die Bioökonomie besitzen.

Der Großteil der Schwächen ist bei der Demonstration zu finden. Dort hätte für eine qualifiziertere Auswertung vermutlich mehr Informationen von den Teilnehmer:innen abgefragt werden müssen. Dazu gehört z.B. der Beruf und Ausbildung, um zu prüfen, ob die Personen berufliche Vorkenntnisse im Umgang mit Software bzw. Online-Plattformen haben und um ggf. auf eine Vorbildung in diesem Thema schließen zu können. Außerdem war ein Großteil der Teilnehmenden privat an neuen Technologien interessiert, was zur Folge hat, dass dieser Großteil aus reiner Neugier sich ggf. einfacher motivieren kann Mängel in der Bedienung auszugleichen. Des Weiteren waren alle Teilnehmenden studiert, was zur Folge hat, dass nicht alle Bildungsschichten abgedeckt sind. Die Altersspanne war mit fünfzehn Jahren, beginnend mit Mitte zwanzig und endend mit Anfang vierzig, vermutlich etwas zu eng. Durch eine Einbindung von mehr älteren Menschen hätten womöglich im Verhältnis weniger \quotes{tech affine} Menschen teilgenommen und die Gruppe der teilnehmenden Personen wäre automatisch gewachsen, was in der Auswertung noch einmal ein diverseres Bild abgegeben hätte. Die Gruppe der Teilnehmenden bestand aus Menschen, die am schnellsten als Probandinnen oder Probanden zu Verfügung standen.

Ein letzter Punkt sind die Testdaten, welche nicht dem aktuellsten Stand entsprachen. Es standen die aktuellsten Erklärvideos der Vektoren bereit, jedoch war das sonst dokumentierte Material aus dem dritten Workshop, was ein sehr frühes Stadium war. Der einzige, aus den Erklärvideos wiederzuerkennende Vektor war die Biogasanlage, alle anderen Vektoren existierten nicht. Dies führte bei Probanden zu Verwirrungen, welche meiner Beobachtung nach auch mit einem leichten Motivationsverlust einhergingen.

\subsection{Zusammenfassung}
Diese Arbeit befasste sich mit der Erarbeitung und prototypischen Erstellung einer Online-Plattform zur Dokumentation und Partizipation an Szenariomodellen aus Workshops des Projekts \textit{DiReBio}. Sie ist in das Projekt \textit{DiReBio}, welches sich mit Bioökonomie in Regionen Brandenburgs auseinandersetzt, eingebettet.

Es wird erklärt, dass die Medienkompetenz (hauptsächlich die Bedienung und Nutzung von Onlinemedien) mit steigendem Alter abnimmt. Es wurde entsprechend herausgefunden, dass die Plattform Benutzer:innen unterstützen muss, um allen Altersgruppen eine Partizipation zu ermöglichen. 

Als Lösung wurde eine Online-Plattform gewählt, da diese von überall aus mit wenig Zeitaufwand erreichbar ist. Sofern benötigt kann automatisch Hilfe und Lernmaterial angeboten werden. Seitens des Projekts \textit{DiReBio} benötigt sie nach dem initialen Hochladen der Dokumentation eines Szenarios keinen personellen Aufwand. Es wurde außerdem entschieden eine eigene Plattform zu entwickeln, da bestehende Lösungen nicht in der Lage waren eine Beschäftigung der Anwender:innen mit bereitgestelltem Lernmaterial zu erzwingen.

Die Entwicklung der Plattform fand nach den Methoden des Requirements Engineering und in enger Zusammenarbeit mit der für die Entscheidung betrauten Beraterin statt.

Schlussendlich wurde die Plattform an neun Endanwender:innen getestet. Der Test fand im Einzelninterview mit einer Benutzung der Oberfläche durch die Testperson unter Aufsicht statt. Dabei kam heraus, dass die Plattform weitestgehend verständlich ist, an manchen Stellen jedoch noch Schwierigkeiten in der Bedienung durch eine unzureichende Benutzer:innenführung vorhanden sind. Die Anwender:innen gaben an, dass die Plattform, abgesehen von eben genannten Bedienungsschwächen, zufriedenstellend zu bedienen war.

Nachfolgende Projekte könnten an der Usability des Prototypen arbeiten und auch ein paar Funktionen verfeinern. Es ist außerdem zu klären, ob die Plattform weiterhin ausschließlich auf Videos ausgelegt sein soll oder ob sie simultan als Video- und Textversion angeboten wird, um zum Einen alle Anwender:innenvorlieben zu bedienen, sowie um ein barrierefreies Erlebnis zu bieten.